## 概要

* プロフェッショナルIPv6をいただいたので、つまんで読む

* []16章を読みつつ重要そうなところまとめてみる
    + []Javaでソケット通信するときの流れを調べてみる
* []17章を読みつつ重要そうなところまとめてみる

### 第16章 プログラマにとってのIPv6対応

#### IPv6のみで通信するアプリケーションをプログラムする場合

c言語で実装する場合

1. IPv6であることを示す、AF_INET6(or PF_INET6)でソケットを作成する
2. ソケットの初期設定
3. 通信相手のIPv6アドレスがない場合、FQDN情報で名前解決をしてIPv6アドレスを取得する
4. 名前解決の結果が複数ある場合は、得られた結果順に接続を試み、最初に成功した結果を利用する手法を採用してもいい
5. 通信相手との初期接続を確立する(TCP)
6. ソケットに対して、書き込みや読み込みを行う
7. 通信が終了したら、不要なソケットを閉じる


このあたりが参考になりそう?  
https://www.glamenv-septzen.net/view/1346

#### IPv4 or IPv6で通信するアプリケーションをプログラムする場合

Socket API を使って、IPv4 or IPv6で通信するアプリケーションをプログラムする場合は、
両方のソケットを作成しなくてはいけない。  
c言語で実装する場合

1. IPv4ソケット(AF_INET)とIPv6ソケット(AF_INET6)の両方を作成する
2. 作成した両方のソケットに初期設定を行う
3. 通信相手のIPアドレスがない場合、FQDN情報で名前解決をしてIPアドレスを取得する
    * 結果のIPアドレスがIPv4の場合は、IPv4ソケットに対して利用する
    * 結果のIPアドレスがIPv6の場合は、IPv6ソケットに対して利用する
4. IPv4 or IPv6か判断するプログラムを実装し、通信相手との初期接続を確立する(TCP)
    * シングルスタックの場合は、名前解決の時と同様に、接続が先にできたほうを採用する
    * デュアルスタックなるものがあるらしいが、分からない
5. 最終的に利用するソケットに対して、書き込みや読み込みを行う
6. 通信が終了したら、不要なソケットを閉じる
    




* POSIX
    + OS間で移植性の高いアプリケーションを作るために定められた共通のAPIのこと
    + wikipedia調べ(https://ja.wikipedia.org/wiki/POSIX)
* ScoketAPI
    + Socket APIの実装をIPv6可するための情報をRFC3493で定めた
    + RFC3493日本語版(http://www5d.biglobe.ne.jp/stssk/rfc/rfc3493j.html)
* IPv6アドレスファミリ
    + よくわからなかった
* IPv6プロトコルファミリ
    + IPv6通信を行うために必要なプロトコルセットのこと
    + https://wa3.i-3-i.info/word13167.html
* MLD
    + MLDは、IPv6マルチキャストのICMPv6で使うプロトコル
    + IPv6は、グループ管理に、ICMPv6を使用
    + MLDv1は、IGMPv2相当
    + MLDv2は、IGMPv3相当
        - 原文(https://tools.ietf.org/html/rfc3678)
    + 補足
        - IPv4は、グループ管理に、専用プロトコルのIGMPを使用
        - IGMPv3が最新の規格らしい
* SSM(Source Specific Multicast)
    + ミサイルのことじゃない
    + マルチキャスト通信で効率よくパケットを転送できる実装のこと
* マルチキャスト
    + ネットワーク内の複数端末にデータを送信すること
    + https://wa3.i-3-i.info/word1779.html
 * FQDN
    + www.google.comみたいなアドレスのこと
    + ホスト名(www)、ドメイン名(google.com)のすべての情報をそろえているもの   
    + http://www.atmarkit.co.jp/aig/06network/fqdn.html
* IPv6拡張ヘッダ/ICMPv6
    + RFC3542日本語版(http://www5d.biglobe.ne.jp/stssk/rfc/rfc3542j.html)